\textbf{TODO: Zusammenfassung aus cld/skp/txt/todo einarbeiten}
Es geht um Verständnis und nicht um Auswendig lernen.
Programmieren kann man nicht durch Vorträge lernen, sondern nur durch Übung.
Diese VO ist allerdings ohne Übungsteil - entsprechend ist das Wissen / Verständnis besonders wichtig. 
Diskussionen sind sehr erwünscht.

\subsubsection{Folie 4}
Folien sind im TISS erhältlich, sobald man sich angemeldet hat.
Die Anmeldung wird empfohlen.
Zu dieser Lehrveranstaltung gibt es kein offizielles Skriptum.
Diese VO besteht aus diversen Büchern. Die Liste an Büchern findet man im TISS.
Sie dient eher als Referenz. Die Bücher müssen nicht gekauft werden.

\subsubsection{Folie 5}
Usability / Experience - Gefühl bekommen für Zusammenhang zwischen Computern und Menschen, also den Human Factor in der Technik verstehen.
Beispiele aus dem alltäglichen Leben von Prof. Kaindl, das Einbringen von eigenen Beispielen und Erfahrungen wird gewünscht.

\section{Human Factors}
Warum funktioniert der Mensch nicht wie eine Maschine? 
Entwurf kümmert sich also nicht nur um den Software Entwurf sondern auch um den Entwurf einer vernünftigen Interaktionsmöglichkeit mit dem Menschen.
\begin{compactenum}
\item \textit{User-Centered} ist Ansatz wie man so etwas konstruktiv erzielen kann. 
\item \textit{Interaction Design}, man kann nicht genau sagen was das ist, verschiedene Definitionen - Diskussion zu späterem Zeitpunkt, wenn Basis vorhanden.
\item \textit{Usability Test} - alles muss getestet werden, auch User Interfaces.
Wissenschaftliche Vergleiche, Analyse von Problempunkten - in einem weiterführenden, optionalen Seminar wird so etwas wirklich untersucht.
\item \textit{Multimodal Interfaces} - 
Design UIs for Mobile Devices - Aktuelles und wichtiges Thema, Mobilität wichtig.
Human-Robot Interaction - Roboter kann groß sein, Gefährdung für den Menschen,
verschiedenste Aktionsmöglichkeiten (Aktuatoren, Sensorik).
Es folgen einige Beispiele.
\end{compactenum}
